<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung | A Arte do Cultivo da Quietude</title>
  <link href="http://devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://devagar.org/atom.atom"/>
  <updated>2013-09-12T16:02:31+01:00</updated>
  <id>http://devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@devagar.org</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/09/11/desafios</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/09/11/desafios.html"/>
    <title>Três sugestões para diversificar a sua prática</title>
    <published>2013-09-11T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-09-11T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;No treino solitário o praticante pode se encontrar numa encruzilhada de após vários meses na mesma postura ser difícil explorar novos caminhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o treino pode resumir-se à chamada &amp;#8220;postura da árvore morta&amp;#8221; em que o praticante está lá mas ao mesmo tempo já não está e o treino se transformou numa rotina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem pelo menos três possibilidades que podem ser adotadas e que podem renovar a sua prática do Zhan Zhuang&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diversificação de posturas.&lt;/strong&gt; Existem variadas posturas que podem ser praticadas. Existe sempre uma postura mais difícil do que pensamos mas também uma mais fácil. Geralmente o que varia é a posição dos braços que &amp;#8220;abraçam o balão&amp;#8221;, em frente ao abdómen ou em frente ao peito. Coloque os braços 10 cm mais alto do que o que está habituado. Mantenha-se atento para que esta postura se mantenha durante toda a prática. Em alguns casos especialmente se a tensão é demasiada e por isso mesmo o treino se encontra estagnado, pode ser aconselhado baixar mais os braços ou adaptar a postura do Wuji referida no &lt;a href=&#39;/video.html&#39;&gt;video essencial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempo de prática.&lt;/strong&gt; A magia de uma prática regular de 40 minutos numa postura só é entendida quando é praticada. Escolha uma postura de média dificuldade para si. Se a sua experiência de prática é recente aumente apenas cinco minutos ao tempo que pratica habitualmente. Se a sua experiência é maior veja até que ponto é confortável os 20, 30 ou mesmo 40 minutos. O próximo passo é criar regularidade e compromisso neste novo tempo de treino.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enraizamento.&lt;/strong&gt; O enraizamento significa a flexão dos joelhos que é adotada durante a prática. Experimente descer 1 cm mais baixo que aquilo que habitualmente pratica. E mantenha esta intenção durante todo o treino. Tenha atenção para que no final exista conforto nos joelhos ou nas costas. Se este desconforto se instalar consulte o seu professor ou diminua a quantidade de enraizamento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Estes três fatores podem ser combinados individualmente ou num só treino. Mas a minha recomendação é que peguem numa das possibilidades acima e pouco a pouco integrem as outras variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questões? &lt;a href=&#39;http://devagar.org/contato.html&#39;&gt;Enviem-me um email&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;///&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se estão a ler este artigo hoje no vosso email significa que o novo blog está funcional. Mais simples. O endereço mudou para &lt;a href=&#39;http://devagar.org&#39;&gt;http://devagar.org&lt;/a&gt; Podem encontrar aqui os &lt;a href=&#39;http://devagar.org/aulas.html&#39;&gt;novos horários e cursos&lt;/a&gt; para o este ano letivo. Boas leituras e boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/08/30/cantos</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/08/30/cantos.html"/>
    <title>Limpar os cantos</title>
    <published>2013-08-30T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-08-30T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Quando limpamos uma casa existem os cantos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cantos são os locais que o aspirador ou o pano do pó não vai, não porque não consegue mas porque é mais cómodo para quem limpa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais fácil aspirar uma mesa com as cadeiras onde estão que afastar uma a uma e depois voltar a coloca-las onde foram retiradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais fácil aspirar por debaixo de um sofá que o afastar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais fácil aquele objeto que se encontra num canto ser limpo na próxima vez que fazê-lo agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspiram por baixo da cama?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E no cimo dos armários?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treino não difere muito desta mentalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem sempre exercícios que podem ser adiados: aquecimentos específicos, posturas ou movimentos mais desafiantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Limpar os cantos demora mais tempo, requer mais atenção e presença no momento, mas são estes três fatores que fazem de qualquer atividade uma arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quais são os vossos cantos no Zhan Zhuang Chi Kung?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desafio-vos no vosso próximo treino a procurarem aqueles cantos esquecidos e fazerem deles uma proposta de prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ousem mesmo que esse treino seja exclusivamente constituído de cantos e locais esquecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa semana de práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/08/23/formas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/08/23/formas.html"/>
    <title>Quer mesmo aprender mais formas?</title>
    <published>2013-08-23T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-08-23T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A roda é um dos inventos mais antigos da humanidade, desde então a sua forma circular não se alterou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos séculos foram-lhe dadas várias funções, desde rodas de carros de bois, bicicletas, automóveis, automóveis de competição, jipes, carros de supermercado…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto a sua forma não se alterou, continua a ser um círculo que serve múltiplas funções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buda segundo é contado atingiu a iluminação de pernas cruzadas, sentado. Esta postura tem sido utilizada durante milhares de anos para servir várias funções e desde os tempos de Buda até aos dias de hoje todas as classes sociais experimentaram os benefícios da meditação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abordagem à meditação pode variar consoante quem o pratica ou o grupo a que se destina, no entanto, a forma mantêm-se fiel à original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As posturas da linhagem de Zhan Zhuang Chi Kung que ensino são oito, todas elas têm origens remotas nas correntes milenares de prática física indianas e Taoismo nativo da China.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terapeutas, monges, guerreiros e população chinesa com as ocupações mais variadas atribuíram-lhes várias funções segundo as suas necessidades, mas o formato de se manter de “pé com uma estaca” continua a ser muito semelhante ao original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como professor&lt;/strong&gt; é tentador criar novas sequências e novos movimentos para grupos ou ocasiões específicas – Chi Kung para empresários, Chi Kung para crianças, Chi Kung para seniores…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como alunos&lt;/strong&gt; é atrativo quando surge um Chi Kung que tem especificamente uma função: Chi Kung para os pés frios, para ombros tensos, para as alergias sazonais ou para a insónia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Com professores&lt;/strong&gt; podemos investir a nossa energia a criar sistemas e movimentos da nossa autoria que se dirigem aos alunos que temos ou a situações de ensino que encontramos, criando assim novas formas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como alunos&lt;/strong&gt; podemos aprender e colecionar todos os tipos de Chi Kung que sejam contextuais com a nossa vida atual, aprendendo assim novas formas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra alternativa é ficar mais uns anos no sistema que praticamos mantendo a forma ou movimentos que conhecemos e que vamos refinando com o nosso treino diário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma familiaridade com os movimentos ou posturas permite dedicarmos o nosso tempo de estudo a entender de forma profunda as funções que podem ser atribuídas à forma que já conhecemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso permite dar resposta a estas questões:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como professores:&lt;/strong&gt; Como é que a postura X ou um movimento Y poderá ser utilizado com empresários, crianças, seniores…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como alunos:&lt;/strong&gt; Como efetuando pequenos ajustes numa postura ou movimento a energia vital pode ser regulada quando os pés se encontram frios, os ombros teimosamente tensos, a primavera trouxe de novo os espirros ou quando a insónia decide dormir ao nosso lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais Formas? ou estudo das Funções?&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/08/14/padroes</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/08/14/padroes.html"/>
    <title>Quebrar padrões</title>
    <published>2013-08-14T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-08-14T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Fico sempre fascinado com as histórias que relatam situações de doenças que no passado eram tratadas com peregrinações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas peregrinações eram feitas a pé durante semanas ou meses. O peregrino encontrava o próprio passo nesta viagem e deixava ritmos e hábitos antigos pelo caminho que ia percorrendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma peregrinação pode ser vista como um “quebra padrões” de um mente habituada e viciada em movimentos mentais pré determinados e de um corpo feito às mesmas posturas diárias às vezes ao longo de anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É curioso como muitos dos destinos de férias reúnem os mesmos elementos que quem os escolhe encontra no seu dia a dia. Aldeamentos com uma densidade populacional semelhante à que estão habituados, filas de trânsito e dificuldades em estacionar não para o emprego mas para a praia mais próxima, filas de espera não nos bancos, finanças ou transportes públicos mas para comprar o pão, beber um café ou para ir às compras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante duas semanas decidimos criar um retiro que tentasse quebrar alguns dos nossos padrões diários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada um de nós definiu objetivos pessoais durante estas duas semanas relacionados com a simplificação dos nossos dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os meus planos pessoais:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Levar apenas comigo três livros.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Não utilizar a Internet durante este período.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Não tomar nota de nada relacionado com as aulas ou com projetos que posso realizar ou fazer no próximo ano letivo. Nem levar projetos que não consegui realizar este ano na mala que poderia aproveitar estas duas semanas de mais tempo para lhes dar vida.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Quebrar padrões de treino que desenvolvi durante este ano&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Escrever todos os dias no meu diário de papel e caneta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os nossos planos conjuntos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na primeira semana partilhei algumas das minhas descobertas de Chi Kung com a Sílvia sobre um tema. Neste caso a coluna vertebral.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Nessa semana a Sílvia partilhou as suas descobertas relativas à meditação.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Na outra semana trocamos, eu fiquei encarregue da Meditação e a Sílvia do Chi Kung.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Partilhamos cada um durante estas duas semanas três filmes que consideramos importantes nas nossas vidas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um amigo meu que fez um jejum de 21 dias partilhou comigo no final que o mais desafiante não foi a falta de comida, mas a abundância de tempo que ficou disponível pelo facto de não ter de cozinhar nem ter de se sentar à mesa para as três refeições principais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nosso retiro foi o vazio que ficou do tempo que habitualmente é preenchido pelos afazeres diários e na utilização do computador quer para emails, escrita de textos ou para preparação de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobri que não é necessário cada vez que existe uma dúvida ou uma palavra ir consultar a Internet o que é ou como se escreve. Que afinal os cinco minutos que se espreita aqui e ali contam ao fim de um dia. E que é fácil link, após link, após link desperdiçar atenção e tempo precioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobri o prazer de estar uma manhã ou tarde a ler – um livro de cada vez, sem interrupção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou simplesmente estar sentado sem ter de produzir ou caminhar sem qualquer objetivo de chegar a algum lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final das duas semanas jantamos no nosso restaurante preferido em Alter do Chão para comemorar este tempo e no dia seguinte fizemos uma cerimónia quando pressionamos o botão do router que nos liga ao mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tinha à minha espera quase 100 emails dos quais 7 mereciam a minha atenção urgente, anulei a minha subscrição de vários blogs e publicidade que recebo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E passei mais três dias sem voltar a ligar a internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase duas semanas que passaram trouxeram a importância de que é possível e importante trazer este movimento para o dia a dia. Muito do meu trabalho tem sido realizado neste momento sem o uso de Internet. Voltei às redes sociais apenas duas vezes neste período. E voltei a ler e a escrever no papel mais do que fazia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tem sido um período de descoberta pós retiro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Da importância essencial da opção de mono tarefa se quero efetivamente desenvolver a minha arte de forma consistente.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Da importância de um dos bens mais preciosos que temos que é a atenção. A atenção que dedico à minha família, à minha prática e à minha arte. E de como é fácil que esta atenção se disperse pelos muitos afazeres que temos planeados assim que abrimos os olhos pela manhã. Mais uma vez mono tarefa. E o menos possíveis de janelas abertas.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Da importância da invisibilidade para se tornar visível. Desde que deixei de publicar nas redes sociais o que escrevo tenho mais leituras e subscritores neste blog por exemplo.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Da importância de uma alimentação simples e nutritiva para entendermos a mentalidade de quem antes de nós explorou os temas do Chi Kung e da Meditação.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Da importância de trazer estas práticas para o dia a dia de quem queira aceitar este desafio não no sentido de alheamento à realidade mas no sentido de criar mais presença e uma melhor gestão do seu espaço e tempo onde quer que se encontre. E que este passo para começar não exige nada para além do que têm agora.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como utilizaram ou vão utilizar o vosso tempo este Verão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desejo-vos uma excelente semana cheia de boas práticas.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/08/07/familia</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/08/07/familia.html"/>
    <title>Como beneficiar a família e os amigos com o Chi Kung?</title>
    <published>2013-08-07T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-08-07T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Foi pouco depois de Cristo ter nascido que se pensa que foi publicado o Livro do Imperador Amarelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este livro é um tratado sobre Medicina Tradicional Chinesa que foi revolucionário em muitos aspetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um deles refere-se ao nosso papel ativo em relação às doenças.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, se eu me constipo não é devido ao colega de trabalho que está constipado e que me transmitiu o vírus, mas devido à incapacidade do meu sistema imunitário de lidar com a ameaça externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o remédio é aprender com esta experiência e apostar em ações preventivas para que a situação não volte a repetir-se.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática do Chi Kung segue esta filosofia de prevenção e o seu efeito é mais abrangente que o universo do praticante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos CEO’s (Chief Executive Officer) de empresas hoje assumem as suas práticas que passam pelo Chi Kung, Meditação e Yoga e como estas práticas têm uma influência decisiva nas suas ações muito para além do benefícios pessoal mas também das empresas e trabalhadores a seu cargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não é preciso ser o CEO para iniciar a prática de Chi Kung. O nosso universo que passa pela família, amigos e colegas de trabalho pode de certo beneficiar com a nossa prática regular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem pratica Chi Kung adoece efetivamente menos&lt;/strong&gt; ou o seu tempo de recuperação é mais rápido em comparação com quem não pratica. Uma das razões porque a China adotou de forma massiva esta prática nos anos 50, introduzindo-a em hospitais e clínicas especializadas, foi devido ao seu potencial de prevenção e alivio de condições crónicas e mesmo agudas. Desde ai, é ainda hoje um dos métodos preventivos mais utilizados pela População Chinesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se observarmos com atenção todos nós temos questões crónicas de maior ou de menor dimensão. Questões articulares, alergias sazonais, tensões várias, questões digestivas, intestinais, irregularidades a nível do sono, “mazelas” de acidentes ou de períodos de vida que não existiu tanto cuidado com o nosso corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao nosso nível relacional com os outros podemos escolher ser aquela pessoa que depois do bom dia se queixa que as articulações lhe doem por causa do tempo, que dormiu mais uma vez mal, que não vai à casa de banho à cinco dias ou decidir tomar a decisão de praticar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta decisão facilita não só a nossa vida mas também a dos outros que nos rodeiam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos estar mais presentes quer nas tarefas familiares, com os amigos quer na assiduidade ao trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Chi Kung cria tempo de qualidade,&lt;/strong&gt; o tempo que estamos a praticar estamos a praticar para nós e estando nós bem temos mais capacidade de estar, ajudar e partilhar quem somos com os outros. Nas praticantes da ordem fundada pela Madre Teresa de Calcutá, metade do dia é utilizado para dar assistência a quem necessita e a outra metade é utilizada para oração e reflexão pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo que dedico à prática é de facto importante para compreender as minhas necessidades como ser humano e descobrir o meu potencial e as minhas limitações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só assim posso estar mais perto dos outros se estiver primeiro mais perto de mim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Chi Kung desenvolve a flexibilidade.&lt;/strong&gt; Treinar com regularidade leva à capacidade de encontrar soluções onde estas à partida não existem, encontrando o espaço, o tempo e os recursos para que a prática aconteça. Com o tempo esta flexibilidade torna-se na capacidade de olhar para o que se apresenta como um desafio e não como mais uma tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pilha de louça para lavar é apenas uma pilha de loiça que tem de ser lavada e não algo a evitar. A mudança de estações é apenas a mudança de estações e não um tema profundo de conversa de que hoje está mais frio ou mais calor e como isso nos cria limitações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em termos práticos esta flexibilidade&lt;/strong&gt; transforma-se em ganho efetivo de tempo e energia. Se cada vez que houver algo para fazer houver resistência ou adiamento da minha parte significa duas coisas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estou a ser pouco flexível.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Estou a perder tempo e energia nesse processo e a criar tensões desnecessárias em mim e muitas vezes nos outros – conhecem o jogo do empurra? “Ontem lavei eu a loiça porque é que não lavas tu hoje?” O tempo que se demora a chegar a uma conclusão de quem é que vai lavar a louça é o tempo necessário para que a louça seja lavada e arrumada pelo menos duas vezes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ao fim do dia existe de facto mais tempo livre e mais energia, não porque foi feito menos, mas porque foi criada menos resistência, tensões e adiamentos às tarefas que foram surgindo durante o dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E com esse tempo e energia livre posso efetivamente dedica-lo ao que faz sentido, não só para o meu crescimento pessoal mas também para todos aqueles que me rodeiam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuação de boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/07/03/tornar-se-invisivel</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/07/03/tornar-se-invisivel.html"/>
    <title>Tornar-se invisível</title>
    <published>2013-07-03T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-07-03T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;#8220;Ó pai aqui neste jardim também existem estátuas como as outras?&amp;#8221;&lt;/em&gt; &amp;#8211; Comentário de uma criança quando passou por mim enquanto eu praticava Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demorei muito tempo a finalmente decidir treinar em jardins, talvez porque tenho tido a felicidade de ter habitado sempre em casas com espaço e condições para uma prática confortável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes últimos dois anos por ter a proximidade de um jardim decidi fortalecer esta prática que é também um dos aspetos do treino &amp;#8211; praticar ao ar livre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E sair da minha zona de conforto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Quinta das Conchas é um parque relativamente movimentado e a primeira lição que aprendi foi que, se em casa os estímulos são relativamente baixos, num parque existe movimento, barulhos vários e pessoas a passar, algumas muitas vezes intrigadas com o &amp;#8220;homem estátua&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendi que a melhor forma de estar nestes locais é tornar-me invisível.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não, não é nenhuma prática avançada de Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obedece apenas  a três conceitos simples.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tornar-se visível.&lt;/strong&gt; Pode parecer um paradoxo mas quanto mais integrados estivermos na paisagem e &amp;#8220;à vista&amp;#8221; mais passamos despercebidos. Neste parque existem muitos locais recatados mas descobri que a tensão de estar num local como este é maior do que estar em pleno parque numa zona com sombra relativamente perto da passagem de pessoas. Quando procuramos locais mais recatados para praticar facilmente somos surpreendidos com pessoas que param para observar, pessoas que tentam interagir connosco como se fossemos de uma outra galáxia. O treino é algo simples, não precisa de ser praticado em segredo e se querem praticar algo que exija mais concentração praticam em casa. É para isso que o sossego e conforto do lar servem.  Outra vantagem de se colocarem perto de um local de passagem é que quem passa por aqui está mesmo de passagem. Para o emprego ou outros afazeres, demasiado preocupados com o seu universo interior para muitas vezes olhar sequer à sua volta.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Interagir.&lt;/strong&gt; O meu treino de Zhan Zhuang no parque pode ir até uma hora de quietude. Existem pessoas que passam por mim, muitas vezes mais que uma vez nessa hora. Existem crianças a brincar nas imediações. Jogos com bolas. Cães que vão cheirar o local onde estou. Interajam, se as pessoas vos fixarem, sorriam ou digam mesmo bom dia, se as crianças pararem à vossa volta e perguntarem o que estão a fazer digam que estão a fazer &amp;#8220;ginástica chinesa&amp;#8221; &amp;#8211; para mim resulta bastante bem.  Se os cães estão à vossa volta porque não fazerem-lhes uma festa. Se as pessoas fizerem comentários olhem para elas e devolvam-lhes o vosso melhor sorriso às vezes o que dizem tem mesmo graça.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tornar-se previsível.&lt;/strong&gt; Depois de avaliarem o parque que querem praticar escolham sempre o mesmo local de treino. Assim torna-se um hábito quem passa pela segunda vez por esse local ver-vos ali. E à terceira já ninguém repara. Ficam assim a fazer parte da rotina do parque e de quem passa ali rotineiramente e a vossa prática fica a fazer também parte desta mesma rotina.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tornar-se invisível não passa por um movimento para dentro e&lt;/strong&gt; de secretismo mas sim por um movimento para fora de integração. Tal como o camaleão fazemos parte da paisagem moldamo-nos a ela e não oferecemos resistência.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/06/28/o-chi-kung-funciona</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/06/28/o-chi-kung-funciona.html"/>
    <title>O Chi Kung funciona?</title>
    <published>2013-06-28T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-06-28T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;É comum que no fim do ano letivo surja a pergunta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como é que eu sei que o Chi Kung produziu algum efeito?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que &amp;#8220;isto&amp;#8221; efetivamente funciona?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos observar os efeitos do Chi Kung pelo menos de três perspetivas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O efeito imediato&lt;/strong&gt; é a sensação que fica depois do treino, quando vamos para casa e como dormimos &amp;#8211; no caso das aulas da noite, ou como passamos o resto do dia &amp;#8211; no caso das aulas da manhã. &lt;span style=&#39;color: #ff9900;&#39;&gt;&lt;strong&gt;Se tivessem que definir o vosso dia como uma onda &amp;#8211; como são os dias com Chi Kung e os dias sem Chi Kung.&lt;/strong&gt; &lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O efeito a longo prazo.&lt;/strong&gt;Para isso é importante que a prática exista pelo menos há três meses. Estes efeitos passam pela melhoria na qualidade do sono, menos dores articulares, menos cansaço, perca de peso se o corpo estava a necessitar de ficar mais leve ou ganho se o corpo necessitava de ficar mais forte, mais flexibilidade, melhor postura. &lt;strong&gt;Se a prática dura há mais de um ano&lt;/strong&gt; podemos verificar se condições crónicas sazonais como se as alergias se manifestaram com a mesma intensidade comparativamente com o ano passado. Quantas vezes adoeceu durante um ano de prática pode ser também um bom indicador. O efeito a longo prazo refere-se a qualquer melhoria na qualidade de vida comparativamente a antes do inicio da prática. &lt;span style=&#39;color: #ff9900;&#39;&gt;&lt;strong&gt;Como desenharia a sua imagem há um ano atrás no inicio do Verão e como a desenha hoje no final de um ano letivo ou bloco de aulas.&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O efeito invisível&lt;/strong&gt; este para mim é o efeito mais interessante mais comum e até mesmo caricato. Refere-se aos efeitos que surgem e que não relacionamos com a prática. &lt;strong&gt;Regra de ouro em qualquer prática terapêutica&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Se algo corre mal no dia após a aula o professor de Chi Kung é o primeiro a receber um email. Se efetivamente surgiu alguma mudança essa mudança é sempre atribuída a outros fatores. Porque se comeu mais cenouras nesse dia, porque se bebeu mais água, porque a lua estava cheia, porque se dormiu melhor, etc.  O efeito invisível é muitas vezes apontado pelos outros &amp;#8211; porque estamos mais simpáticos, porque temos melhor postura, porque estamos com &amp;#8220;melhor ar&amp;#8221;. &lt;strong&gt;&lt;span style=&#39;color: #ff6633;&#39;&gt;Tenha a coragem de perguntar a alguém da sua confiança &amp;#8211; como se sentiu ao seu lado durante este ano.&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tal como uma árvore, o seu crescimento não é perceptível olhando para ela diariamente. A prática do Chi Kung abraça também esta característica. O crescimento é gradual &amp;#8211; gota a gota. Impercetível a curto mas notório a médio ou longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um bom exercício é tirar uma foto ou filmar um movimento ou postura e todos anos voltar a repetir esse processo e observar as diferenças.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E entretanto a única coisa que temos que fazer neste período é continuar a investir alguns minutos do nosso tempo todos os dias, para que tal como a árvore continuemos a crescer na nossa prática. Ao que sou tentado a perguntar: Já praticou hoje?&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/06/14/inspirar-em-vez-de-ensinar</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/06/14/inspirar-em-vez-de-ensinar.html"/>
    <title>Inspirar em vez de ensinar</title>
    <published>2013-06-14T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-06-14T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Existe a ideia de que quanto mais conhecimento possuímos mais conseguimos transmitir aos nossos alunos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito que não podemos ensinar nada aos nossos alunos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a aprendizagem não assenta na exposição de conhecimento teórico ou de uma quantidade grande de movimentos e formas que os mantenham ocupados e como tal presentes nas nossas aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o modelo do ensino estatal tradicional em que é necessário conhecer teorias, independentemente se isso terá alguma utilidade no futuro. Aqui colecionamos conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque se o saber não ocupa lugar ocupa de certo tempo que poderia ser utilizado noutro sentido de forma mais criativa e construtiva &amp;#8211; por quem aprende e por quem ensina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensinar torna-se assim um ato criativo de quem dá e de quem recebe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung o ensino bem sucedido mede-se não pela quantidade de informação que é fornecida mas pela capacidade de aplicação deste conhecimento por parte dos alunos fora da sala de aula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que se pede a quem aprende é que consiga aplicar os conhecimentos transmitidos segundo o seu tempo, espaço e recursos disponíveis. E este é um processo individual, intransmissível e leva à descoberta de uma identidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que se espera de quem ensina é que consiga despertar esta curiosidade com a arte que ensinam seja ela Chi Kung ou uma outra ou disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E em vez de dizer &amp;#8220;eu ensino&amp;#8221; posso dizer &amp;#8220;eu inspiro&amp;#8221; e penso que as aplicações de inspirar alguém são muito mais vastas que ensinar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A curto, médio e longo prazo.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/06/04/o-que-fazer-com-o-material</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/06/04/o-que-fazer-com-o-material.html"/>
    <title>O que fazer com o material de um seminário?</title>
    <published>2013-06-04T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-06-04T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Penso que todos os que ensinam já pelo menos uma vez na vida aprenderam um movimento num seminário e sem perder tempo o ensinaram na aula do dia a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independentemente se é correto ou não, ou tradicional ou não, a pergunta que se coloca é:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que fazemos com o material aprendido depois dessa aula?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o exploramos a fundo e o tornamos parte da nossa prática diária e da nossa vida, é muito semelhante a uma semente que é colocada na terra que cresce para dar origem a mais sementes e mais possibilidades. E aula após aula existe mais e mais para aprofundar e para ensinar sobre esse movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De outra forma o risco é bastante grande do movimento que foi trazido com tanto orgulho de um seminário ou retiro ser uma fonte de angústia para quem o ensina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialmente se o próximo seminário é só para o ano que vem.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://devagar.org/2013/05/29/retiro-urbano-amsterdao-0933-min</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://devagar.org/2013/05/29/retiro-urbano-amsterdao-0933-min.html"/>
    <title>Retiro Urbano, Ams. 09:33min</title>
    <published>2013-05-29T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-05-29T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Perdi a conta das vezes que já estive em Amsterdão. Desde 2004 terão sido já cerca de 20.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta cidade tornou-se para mim um local que associo ao treino de Chi Kung e relacionado com os meus retiros urbanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pergunto-me muitas vezes o que me leva ano após ano a viajar e a passar aqui uma semana interrompendo os afazeres e as rotinas várias que tenho em Portugal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta não é só uma e para mim são pelo menos três que tornam estes retiros valiosos e indispensáveis quer a nível pessoal quer a nível profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os Mestres.&lt;/strong&gt; Eu gosto de pensar como seria no passado estudar com um professor de Chi Kung quando milhas e milhas teriam de ser percorridas, talvez meses de viagem para iniciar ou solidificar a aprendizagem. Sinto-me bastante afortunado por ter nascido nesta época em que os cerca de 2200 km que separam a cidade de Lisboa de Amesterdão podem ser percorridos em duas horas e meia de voo. A pé seriam precisos quase de dois meses e meio a uma velocidade de 30km/dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Mestres no Chi Kung são como os patriarcas de uma família e uma das suas funções é não deixar que a tradição dessa família morra, tal como o carpinteiro, o sapateiro ou o padeiro quer que a sua arte viva para além dele, também esse é o objetivo dos Mestres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito que temos a capacidade de sermos mestres de nós mesmos mas também acredito que a convivência com os patriarcas de um sistema ajuda a catalisar a aprendizagem e a torna-la mais sólida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viajar para Amesterdão permite-me absorver numa semana os ensinamentos do Peter Den Dekker e do Mestre Lam. No passado teria de sair de casa dois meses antes ou se quisesse ter aulas com o Mestre Lam teria de viajar para a Califórnia&amp;#8230; imaginem isso há 200 anos atrás. Mais uma vez é bom viver nesta época e é bom poder estar aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A família&lt;/strong&gt;. Temos pais biológicos e eventualmente irmãos biológicos, mas também temos pais que adotamos que não são biológicos que nos transmitem conhecimento e irmãos que são todos os que partilham uma prática comum &amp;#8211; neste caso o Chi Kung. Muitos dos amigos que encontro aqui fazem parte do meu circulo mais próximo desde 2004. Alguns são como irmãos mais novos ou mais velhos. Tal como os irmãos &amp;#8220;a sério&amp;#8221; existe brincadeiras, partilha, períodos de festa, confidências e até discussões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei que no que diz respeito ao treino e desenvolvimento desta prática haverá um apoio incondicional desta família. Este núcleo vai-se alargando pouco a pouco e existem sempre os que são mais próximos e os parentes mais afastados como em todas as famílias. Estou feliz porque sábado vamos estar de novo juntos para treinar durante três dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A prática&lt;/strong&gt;. O Zhan Zhuang Chi Kung que estudo e ensino tem oito posturas base e seis posturas adicionais. Ao todo são 14. Existem também sequências e passos destinados a explorar o movimento tendo como base a quietude. Este sistema é muito semelhante a um jogo de xadrez &amp;#8211; aprende-se a jogar em muito pouco tempo, mas a aprendizagem e compreensão torna-se um caminho para toda a vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática em Amesterdão sem os fatores acima tornava-se árida se fosse vista apenas de um ponto de uma prespectiva intelectual e de recolha ávida de conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A presença do Mestre Lam e do Peter são essenciais&lt;/strong&gt; pois para mim eles transmitem a essência deste sistema.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A presença da comunidade de praticantes&lt;/strong&gt; torna a experiência mais rica pela partilha de ideias que estes dias gera e que me dão material de trabalho para o resto do ano. Quer a nível individual quer a nível de ensino.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O prática beneficia de ambos&lt;/strong&gt; e cresce mais sólida, aprende-se em parte só pelo simples facto de estar onde estamos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Um retiro, generalizando, é uma experiência a vários níveis complementares e que resulta:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;No fortalecimento ou introdução a uma prática&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;No aprofundar do material de estudo&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Na partilha comunitária do que foi aprendido&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Na interação entre estes três elementos ao longo do tempo criando variações que ariscaria a descrever como infinitas.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Na integração harmoniosa do treino na vida e da vida no treino.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Qual é o vosso conceito de retiro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
 
</feed>